% !TEX encoding = UTF-8 Unicode 
% !TEX root = thesis.tex

\chapter{Jak korzystać z szablonu pracy}

Klasa przygotowana jest zgodnie z zaleceniami dostępnymi ze strony \url{} i może być wykorzystana do składu pracy \textbf{inżynierskiej} lub \textbf{magisterskiej} na wydziale Informatyki i Telekomunikacji.

% Klasa zgodnie z \href{http://www.wmech.pwr.wroc.pl/88428.dhtml}{wymaganiami Wydziału Mechanicznego} składa stronę tytułową i~stosuje się do zaleceń (czcionka, zasady numeracji, odstępy,\ldots).

Od roku akademickiego 2015/2016 prace dyplomowe są sprawdzane przez program antyplagiatowy. System bez problemu analizuje prace złożone w języku \LaTeX i przesłane w formacie PDF. System poprawnie rozpoznaje znaki cudzysłowu używane w systemie \LaTeX, zarówno "proste", jak i ,,drukarskie''.

\section{Użycie}

\begin{enumerate}
\item
Praca magisterska i inżynierska.

Wychodzi, że tak na prawdę powinny być dwie wersje pracy: do archiwum (marginesy 2,5 cm) i „dla promotora”\footnote{Ciekawe po co mu…?}. Wersja dla promotora powinna mieć trochę większy margines od strony oprawy (35mm), najprawdopodobniej będzie drukowana \textbf{jednostronnie} i, żeby była łatwiejsza do czytania będzie złożona z interlinią \textbf{1,5}.

Jak tak to tak:  pojawiły się dwie dodatkowe opcje klasy:
\begin{enumerate}
\item
\texttt{archiwum}: \verb|\usepackage[magister,archiwum]{dyplom}| — wersja do archiwum
\item
\texttt{druk}: \verb|\usepackage[inzynier,druk]{dyplom}| — wersja do „druku” (i oprawy).
\end{enumerate}
\textbf{W przypadku braku opcji — wybierana jest wersja do archiwum!}

Tak na prawdę, to w przypadku braku opcji powinna być wybierana wersja druk. Wybrałem jednak opisane wyżej zachowanie, aby zachowanie zmodyfikowanej klasy było zgodne z dotychczasowym. Zalecam przeprowadzanie redakcji tekstu w trybie druku i pozostawienie dokumentu „jak wyjdzie” w trybie archiwum. Chyba, że ilustracje będą zachowywać się bardzo dziwnie…

Ponieważ „doszły do mnie” jakieś dziwne informacje, że ze stroną tytułową jest coś nie tak, dokonałem kolejnych porównań. Różnica jest jedna: obecność ramki wokół tytułów pracy. W związku z tym, ramka została zlikwidowana. Można ją odzyskać dodając dodatkowy parametr: \verb|\usepackage[inzynier,druk,ramka]{dyplom}| i~się pojawi…
\item
Praca magisterska:
\begin{verbatim}
\documentclass[magister]{dyplom}
\end{verbatim}
Dodatkowo zdefiniować należy sposób kodowania polskich liter. W przypadku wszystkich systemów należy użyć kodowania UTF-8:
\begin{verbatim}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\end{verbatim}

Dodatkowo zdefiniować należy „metadane”:
\begin{itemize}
\item
Nazwisko autora:
\begin{verbatim}
\author{Imię Nazwisko}
\end{verbatim}
\item
Tytuł pracy (w języku polskim):
\begin{verbatim}
\title{Tytuł Pracy}
\end{verbatim}
\item
Tytuł pracy po angielsku
\begin{verbatim}
\titlen{Work Title}
\end{verbatim}
\item
Nazwisko promotora
\begin{verbatim}
\promotor{prof. dr hab. inż. Imię Nazwisko, prof. PWr.}
\end{verbatim}
\item
Kierunek
\begin{verbatim}
\kierunek{Prawo}
\end{verbatim}
\item
Specjalność:
\begin{verbatim}
\specjalnosc{Lewo}
\end{verbatim}
\item
W razię potrzeby wpisać można inną nazwę wydziału. Gdy nie zostanie wpisana — będzie tam Wydział Mechaniczny.
\begin{verbatim}
\wydzial{Wydział Elektryczny}
\end{verbatim}
\item
Praca może mieć konsultanta/konsultantów. Dodałem więc pole konsultant:
\begin{verbatim}
\konsultant{dr inż. Kazimierz Kabacki}
\end{verbatim}
Nazwisko konsultanta pojawi się miedzy nazwiskiem promotora a oceną. Pozostaje kwestia czy powinien to być „konsultant” czy raczej „konsultanci”?
\end{itemize}
Powyższe metadane umieszczamy przed \verb|\begin{document}|:
\begin{verbatim}
\documentclass[magister]{dyplom}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\author{Jan A. Backi}
\title{Lorem ipsum dolor sit amet, consectetuer adipiscing elit}
\titlen{Lorem ipsum dolor sit amet, consectetuer adipiscing elit}
\promotor{dr hab. inż. Jerzy Babacki, prof. nadzw. PWr., I-77}
\wydzial{Wydział Mechaniczny}
\kierunek{Prawo}
\specjalnosc{Lewo}

\begin{document}
\end{verbatim}
\item
Praca inżynierska:
 \begin{verbatim}
\documentclass[inzynier]{dyplom}
\end{verbatim}
Dodatkowo zdefiniować należy sposób kodowania polskich liter. W przypadku systemu Windows będzie to najprawdopodobniej:
\begin{verbatim}
\usepackage[cp1250]{inputenc}
\end{verbatim}
a w przypadku systemów linuksowych:
\begin{verbatim}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\end{verbatim}

Dodatkowo zdefiniować należy „metadane”:
\begin{itemize}
\item
Nazwisko autora:
\begin{verbatim}
\author{Imię Nazwisko}
\end{verbatim}
\item
Tytuł pracy (w języku polskim):
\begin{verbatim}
\title{Tytuł Pracy}
\end{verbatim}
\item
Tytuł pracy po angielsku
\begin{verbatim}
\titlen{Work Title}
\end{verbatim}
\item
Nazwisko promotora
\begin{verbatim}
\promotor{prof. dr hab. inż. Imię Nazwisko, prof. PWr.}
\end{verbatim}
\item
Kierunek
\begin{verbatim}
\kierunek{Prawo}
\end{verbatim}
%\item
%Specjalność:
%\begin{verbatim}
%\specjalnosc{Lewo}
%\end{verbatim}
\item
W razię potrzeby wpisać można inną nazwę wydziału. Gdy nie zostanie wpisana — będzie tam Wydział Mechaniczny.
\begin{verbatim}
\wydzial{Wydział Elektryczny}
\end{verbatim}
\item
Praca może mieć konsultanta/konsultantów. Dodałem więc pole konsultant:
\begin{verbatim}
\konsultant{dr inż. Kazimierz Kabacki}
\end{verbatim}
Nazwisko konsultanta pojawi się miedzy nazwiskiem promotora a oceną. Pozostaje kwestia czy powinien to być „konsultant” czy raczej „konsultanci”?

\end{itemize}
Powyższe metadane umieszczamy przed \verb|\begin{document}|:
\begin{verbatim}
\documentclass[magister]{dyplom}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\author{Jan A. Backi}
\title{Lorem ipsum dolor sit amet, consectetuer adipiscing elit}
\titlen{Lorem ipsum dolor sit amet, consectetuer adipiscing elit}
\promotor{dr hab. inż. Jerzy Babacki, prof. nadzw. PWr., I-77}
\wydzial{Wydział Mechaniczny}
\kierunek{Prawo}
\specjalnosc{Lewo}

\begin{document}
\end{verbatim} 

\end{enumerate}

\section{Dodatkowe zasoby}

Warto wspomnieć  o innych inicjatywach przyswojenia LaTeX{}a piszącym prace dyplomowe. Najważniejsza z nich to książka Tomasza Przechlewskiego \cite{tp-11-latex} oraz przygotowana przez niego klasa znajdująca się w \url{https://github.com/hrpunio/wzmgr}. Przykłady z książki znaleźć można w \url{https://github.com/hrpunio/pmdzpl}.


\subsection{Oryginalny projekt szablonu pracy}

Oryginalny projekt szablonu pracy został opracowany przez dr Wojciecha Myszkę dla potrzeb Wydziału Mechanicznego. Jest on dostępny na stronie \cite{myszka_latex_praca}.

\subsection{Kolejny szablon pracy}

Kolejny szablon pracy został opracowany przez Roberta Kubosza i jest dostępny tutaj \cite{kubosz_latex_praca}.
